\Section{Подсчет остовных деревьев в графе. Матричная теорема о деревьях}

\Subsection{Подсчёт остовных деревьев в графе}

Теорему Кэли можно интерпретировать в том числе как количество всех остовных деревьев в полном графе. 

\begin{statement}
	\slashns
	
	$t(G)$~--- количество всех остовных подграфов $G$.
	
	Пусть $e$~--- ребро $G$, не петля. Тогда $t(G) = t(G - e) + t(G / e)$, где в одном случае ребро удаляют, а во втором стягивают.
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Разобъем множество остовов на два: те, которые содержат ребро $e$ и те, которые нет. Они очевидно не пересекаются. 
		
		Во втором случае просто удалим ребро и посчитаем. В первом, рассмотрим любое дерево $T$, содержащее это ребро.
		
		Пусть мы стянули его. Тогда мы уменьшим число вершин в графе на 1. Граф при этом останется связным. Значит, $T / e$ всё ещё дерево, остовное дерево графа $G$. Более того, никакие 2 различных дерева, содержащие $e$ не сольются в одно. 
		
		Обратно, любое остовное дерево в графе $G / e$ превращается в остовное, содержащее $e$, расщеплением вершины в ребро.
	\end{proof} 
\end{statement}

При выполнении алгоритма нужно удалять петли, т.к. они мешают нам. Мультиребра, при этом, работают правильно. 

\begin{definition}
	\slashns
	
	Рассмотрим связный неорграф из $n$ вершин без петель. Матрица смежности $M_a$ такого графа симметрична, на диагонали нули. 
	
	Возьмем теперь матрицу $M_d$ размером $n\times n$, в которой диагональные элементы равны степеням соответствующих вершин в графе, а остальные элементы равны 0.
	
	Матрица $L := M_d - M_a$ называется матрицей Кирхгофа
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Пусть есть орграф $D$, полученный из $G$ произвольной ориентацией ребер, а $M_i$~--- матрица инцидентности орграфа $D$. Тогда $L = M_i \cdot M_i^T$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Заметим, что элемент $m_{i,j}$ матрицы $M_i$ равен $1$, если ребро $e_j$ выходит из вершины $i$ и $-1$, если входит. 
		
		Поскольку $l_{i, j}$~--- скалярное произведение $i$ и $j$ строк матрицы, то если $i \neq j$~--- это произведение даст нам столько -1, сколько ребер имеется между этими вершинами. Иначе имеем количество ребер, смежных с $i$-ой вершиной. 
		
		Построили в точности матрицу $L$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Матрица $L^*$, полученная из матрицы Кирхгофа $L$ удалением $k$-й строки и $k$-го столбца равна $L^* = M^*_i(M_i^*)^T$, где $M_i^*$~--- это матрица $M_i$ с удаленной $k$-й строкой.
\end{consequence}

\begin{theorem}[Matrix tree theorem]
	\slashns
	
	Пусть $G$~--- произвольный граф, а $L$~--- соответствующая ему матрица Кирхгофа.
	
	Пусть $L^*$~--- матрица, полученная из матрицы Кирхгофа удалением $k$-й строки и $k$-го столбца для произвольного $k$. Тогда количество остовных деревьев графа $G$ равно $t(G) = \det(L^*)$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим граф $D$, полученный из $G$ произвольной ориентацией рёбер.
		
		Пусть $B$~--- подматрица $(n - 1) \times (n - 1)$ матрицы $M_i^*$~--- матрицы инцидентности графа $D$ с вычеркнутой $k$-ой строкой. 
		
		Столбцы подматрицы $B$ отвечают какому-то набору из $n - 1$ ориентированных ребер в орграфе $D$. Соответствующие этому набору неориентированные ребра вместе с инцидентными им вершинами образуют в $G$ подграф $H$. Покажем, что определитель $\abs{\det} B = 1$, если $H$~--- остовное дерево, и $\abs{\det B} = 0$ в противном случае.
		
		Действительно, если $H$~--- остовное дерево, то у него имеется по крайней мере две вершины степени $1$. А значит, в матрице $B$ найдётся строка, содержащее всего одно ненулевое значение.
		
		Разложим матрицу по этой строке, получив аналогичную задачу (дерево $H$ с удалённым листом). Поскольку определитель изменился на $\rpm 1$, то продолжая так дальше получим, что определитель всей матрицы также равен $\rpm 1$.
		
		Пусть в $H$ имеется цикл. Зафиксируем столбцы, соответствующие рёбрам этого цикла, и покажем, что они линейно зависимы. Для этого рассмотрим ориентацию этого цикла, и для рёбер, ориентированных по направлению цикла, возьмём их столбцы с положительным знаком, а для ориентированных против направления цикла~--- с отрицательным. Сумма таких столбцов действительно даст 0, что и требовалось.
		
		Для доказательства теоремы осталось воспользоваться формулой Бине-Коши:
		$$\det(M_i* \cdot (M_i*)^T) = \sum (\det B) \cdot (\det B^T) = \sum (\det B)^2,$$
		
		где сумма берётся по всевозможным $n-1\times n-1$-подматрицам $B$ матрицы $M_i^*$.
	\end{proof}	
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Собственным числом матрицы $A$ называется такое $\lambda$, что $\det(\lambda E - A) = 0$.
	
	Поскольку определитель является многчленом, то над $\CC$ его можно представить как:
	
	$\chi(\lambda) = \det(\lambda E - A) = (\lambda - \lambda_1) \cdot \ldots \cdot (\lambda - \lambda_n)$ 
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Поскольку сумма всех строк матрицы Кирхгофа $L$ даёт 0, то $\lambda = 0$ является собственным числом матрицы $L$.
\end{remark}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$~--- собственные числа матрицы $L(G)$, причём $\lambda_1 = 0$.
	
	Тогда количество остовных деревьев вычисляется как $t(G) = \frac{1}{n} \lambda_2 \cdot \ldots \cdot \lambda_n$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Знаем, что 0 является собственным числом $L(G)$. А значит, характеристический многочлен этой матрицы имеет вид:
		$$\chi(\lambda) = \lambda \cdot (\lambda - \lambda_2) \cdot \ldots \cdot (\lambda - \lambda_n)$$
		
		Посчитаем коэффициент при $\lambda^1$.
		
		С одной стороны, это в точности $(-1)^{n-1} \lambda_2 \cdot \ldots \cdot \lambda_n$.
		
		С другой стороны, его можно вычислить как $\dfrac{\partial}{\partial \lambda} \chi(\lambda) \Big|_{\lambda = 0}$.
		
		Вспомним, как вычислять производную от произвольной матрицы $A$, зависящей от некоторого параметра $t$:
		$$\dfrac{\partial}{\partial t}\det(A(t)) = \sum (\sign(\sigma) a_{\sigma(1), 1}(t) \cdot \ldots \cdot a_{\sigma(n), n}(t))' =$$
		$$= \sum \sign(\sigma) a'_{\sigma(1), 1}(t) \cdot \ldots \cdot a_{\sigma(n), n}(t) + \ldots + \sum \sign(\sigma) a_{\sigma(1), 1}(t) \cdot \ldots \cdot a'_{\sigma(n), n}(t)$$
		
		Введём обозначение $A'_{j}(t) := \det(a_1, \ldots, a'_j(t), \ldots, a_n)$. Тогда определитель будет иметь вид:
		$$\dfrac{\partial}{\partial t}\det(A(t)) = \sum_{i=1}^{n} A'_{i}(t)$$
		
		Если мы теперь разложим $A'_{j}(t)$ по $j$-ому столбцу, то получим:
		$$A'_{j}(t) = \sum_{j=1}^{n} (-1)^{i+j} a'_{i,j}(t) M_{i,j}(t),$$
		
		где $M_{i,j}$~--- минор матрицы $A'_j(t)$ (совпадающий с аналогичным минором матрицы $A$).
		
		Тогда имеем:
		$$\dfrac{\partial}{\partial t} \det(A(t)) = \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} (-1)^{i+j} a'_{i,j}(t) M_{i,j}(t) = \tr(C^T \cdot A'(t)),$$
		
		где $C$~--- матрица, составленная из элементов вида $(-1)^{i+j} M_{i,j}$, а $A'(t)$~--- матрица, составленная из элементов вида $a'_{i,j}(t)$.
		
		Поскольку в нашем случае $A(t) = t \cdot E - L$, то $a'_{i,j} = 1$, если $i = j$, и $a'_{i,j} = 0$ иначе. Тогда:
		$$\dfrac{\partial}{\partial \lambda} \det(\lambda E - L) \Big|_{\lambda=0} = \sum\limits_{i = 1}^{n} M_{i,i}(\lambda) \Big|_{\lambda=0} = \sum_{i=1}^{n}\det(-L^*) = (-1)^{n-1} \cdot n \cdot L^*(G)$$
		
		Собрав всё вместе, получаем, что $L^*(G) = \frac{1}{n} \lambda_2 \cdot \ldots \cdot \lambda_n$.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $D$~--- произвольный ориентированный граф.
	
	Обозначим за $M_d^{-}$~--- матрицу исходящих степеней, а за $M_d^{+}$~--- матрицу входящих степеней. Положим $L^- = M_d^- - M_a$ и $L^+ = M_d^+ - M_a$, где $M_a$~--- матрица смежности графа $D$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Корневое остовное дерево~--- остовное дерево, все рёбра которого ориентированы к корню (или от корня, хотя в этой главе будем рассматривать только деревья первого типа).
\end{definition}

\begin{theorem}[Татт, 1948]
	\slashns
	
	Количество $t^-(D, i)$ корневых деревьев, все рёбра которых ориентированы к корню $i$, вычисляется как $t^-(D,i) = \det(L^-_{i,i})$, где $L^-{i,i}$~--- матрица Кирхгофа, из которой выкинуты $i$-ая строка и $i$-ый столбец.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Не умаляя общности, будем считать, что рассматриваем деревья с корнем в вершине 1.
		
		Пусть $\outdeg(v) = 0$ для $v > 1$. 
		
		Тогда количество корневых деревьев, очевидно, равно 0, что и даёт нам условие теоремы.
		
		Пусть $\outdeg(v) > 1$ для $v > 1$. 
		
		Зафиксируем ребро $e$, исходящее из вершины $v$. Тогда все корневые деревья разбиваются на те, которые содержат $e$, и те, которые ребро $e$ не содержат. В частности, можно рассмотреть графы $D_1$ и $D_2$, идентичные $D$ за исключением рёбер, исходящих из $v$.
		
		Так, $D_1$~--- граф, содержащий только ребро $e$, а $D_2$~--- аналогичный граф, не содержащий $e$, но содержащий все остальные исходящие из $v$ рёбра.
		
		Тогда очевидно, что $t^-(D) = t^-(D_1) + t^-(D_2)$. И, в частности, в силу полилинейности будет верно и равенство $\det(L_{i,i}^-(D)) = \det(L_{i,i}^-(D_1)) + \det(L_{i,i}^-(D_2))$. А потому достаточно доказать утверждение только для графов, в которых все исходящие степени равны 1.
		
		Рассмотрим для начала ситуацию, когда в таком графе есть цикл, не проходящий через корень. Очевидно, что в таком случае в корень дерева не ведёт ни одно ребро из цикла, а потому количество остовных деревьев равно 0. Покажем, что определитель матрицы $L^-_{i,i}$ тогда равен нулю.
		
		Для этого рассмотрим строки, соответствующие вершинам цикла. И заметим, что в сумме они дают ноль. А значит, $\det(L^-_{i,i}) = 0$.
		
		Иначе, если в графе и есть цикл, то он обязательно проходит через корень, что нас устраивает (т.к. из любой вершины всё равно попадём в корень, да и на вид самой матрицы $L^-_{i,i}$ это не влияет). В частности, тогда будет существовать всего одно дерево. Осталось показать, что в этом случае $\det(L^-_{i,i}) = 1$.
		
		Для этого рассмотрим в нашем дереве произвольный лист и соответствующий ему столбец. В этом столбце будет находится всего один ненулевой элемент~--- единица на главной диагонали. А потому, раскладывая определитель по этому столбцу, перейдём к аналогичной задаче и дереву без листа. Сам определитель при этом будет домножен на 1, а потому не изменится.
		
		Получим, что определитель всего дерева равен 1, что и требовалось.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Пусть $G$~--- произвольный неориентированный граф, а $D$~--- граф, полученный из $G$ ориентацией рёбер в обе стороны (путём их удвоения).
	
	Тогда $t(G) = t^-(D, x) = t^+(D, x) \;\;\; \forall x \in V(D)$.
\end{remark}